\clearpage
\thispagestyle{empty}

\begin{abstract}
    In questa tesi, affronteremo tre problemi riguardanti l'analisi statica degli eseguibili: l'identificazione dell'Instruction Set Architecture (ISA), l'identificazione della sezione di codice, e la separazione codice-dati.

    Per poter disassemblare un file eseguibile, è necessario conoscerne l'ISA e la posizione della sezione contenente il codice. Come si procede se queste informazioni non sono disponibili?

    Presentiamo un semplice metodo di apprendimento supervisionato per identificare l'architettura dei file eseguibili e un metodo di apprendimento sequenziale per il riconoscimento dei confini della sezione codice nei binari privi di intestazione.
    Le prestazioni del nostro classificatore di architetture --- valutato su più dataset derivanti da programmi reali e articoli scientifici --- superano quelle dell'approccio allo stato dell'arte.
    Valutiamo il metodo di riconoscimento della sezione di codice su eseguibili ELF, PE e Mach-O compilati per più architetture, da diversi compilatori: il nostro modello è sempre in grado di identificare i byte appartenenti alle sezioni di codice con un'accuratezza elevata (99.8\%).

    Nell'ambito dell'analisi statica degli eseguibili, i dati inseriti all'interno della sezione di codice da alcuni compilatori rappresentano un problema per i disassembler, che rischiano di interpretarli come istruzioni macchina.
    In letteratura, la gran parte degli approcci proposti per riconoscere i dati \emph{inline} si basa sul disassembly ricorsivo, che presenta limiti significativi in presenza di salti indiretti.
    Seguiamo qui un diverso approccio: costruiamo un classificatore sequenziale che apprenda un modello probabilistico dei byte che compongono le istruzioni di codice macchina e i dati, in modo da poterli distinguere.
    I risultati degli esperimenti mostrano che il metodo presentato è in grado di distinguere il codice dai dati nei binari con un'accuratezza di oltre il 99.9\%.
\end{abstract}
